【南海大戰如箭在弦】陶傑：只欠導火線

陶傑：只欠導火線

美國在南中國海展開大規模軍演，中國則在雷州半島一帶。中美擦槍走火、爆發戰爭的風險大增。

然而到目前為止，美中尚無跡象要爆發大戰。

為甚麼？因為此兩國若準備大戰，強勢的一方或進攻的一方必須部署比對方至少強大十倍的兵力。

1989 年 6 月 4 日，天安門平亂之前，十萬解放軍駐紮在北京城外，大軍壓境，當時對付的只是廣場的學生及可能爆發的民變。若中國準備好與美國大戰，海軍與陸軍必有龐大的調動，美國的衛星則會監察得知。

但現在美國和澳洲的砲艇和航空母艦已經強勢在南海巡邏。

美國已經不怕打，甚至很想主動攻擊中國在南海島礁填平的基地。

此等基地並無駐軍，但或有一些工程人員。美國選擇此一點動手，還可以預告攻擊日期，以保障中方人員「及早撤出」。

若美國走這一步，中國如何應對？美國和澳洲分別發聲明，不承認南海的中國主權主張，隱然為南海開啟軍事行動埋下伏筆。

美國若主動走這一步，中國如何回應？是擊沉美國航空母艦，還是攻擊金門或澎島以「對等報復」？若任何軍事設施和填海土地被摧毀，則面子上又如何下得了台？

相信美中戰爭在南海開始，則原因只是以上兩個。甚至可以說：現在只欠導火線，或一個爆炸點。美國不太可能無端摧毁南海的填土軍事基地。

但美國的戰艦若與中方戰船相遇，擦槍對撞而交火，美國則有理由摧毀南海島礁的軍事設施，以示升級。

然後的事即難預料。中國海軍無以與美國匹敵，還擊手段之一，是侵奪台灣的外島。若走這一步，美國亦將視之為全面戰爭。

要準備這一步，中國必須先集結龐大海陸軍兵力部署。但這樣做，美國衛星必有示警。

因此，中方報復美國摧毁南海人工島，手段之二，有可能是中國擊沉美國戰艦或航空母艦。但如此更會令美國有足夠理由全面開戰。

唯一旦開戰，除了南海，美中之間並無陸地戰場，只有海洋，不像 1991 年的海灣戰爭。

在南海開火的引爆點，其中缺乏足夠的升級機制，例如，雙方爆發大規模的陸地戰爭。以第二次世界大戰為先例，美日在太平洋苦戰，為減少美軍傷亡，美國轟炸日本本土，然後發現沒有辦法，才向日本投下原子彈。

美中若在南海爆發衝突，其後缺乏一連串升級機制，導致中國下一步即向美國本土發射核彈。

這樣做當然是瘋狂，但風險雖小，還是有的，因此美國先看到這一步，眼中就盯著海南島的核潛艇基地以及南中國海。

這就是南海比台灣海峽更具爆炸性的理由。

緊係唔佔領唔打陸戰啦，美國人先唔會想管呢班支那人。

最好就係將全部中共海軍打沉，好似當年北洋艦隊咁，然後大陸人知道俾人呃左咁耐而問責中共，成日呃人大國崛起等佢地信晒以為中共真係好打得，錢就掠晒仗就輸晒。

隔咁遠 , 好難導火喎

三峽一定無事
南海一定唔會打